%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% University Assignment Title Page 
% LaTeX Template
% Version 1.0 (27/12/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.comg compiled as is. This is not useful for 
% including it in another document. To do this, you have two options: 
%
% 1) Copy/paste everything between \begin{document} and \end{document} 
% starting at \begin{titlepage} and paste this into another LaTeX file where you 
% want your title page
%
% Original author:
% WikiBooks (http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Title_Creation)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
% Instructions for using this template:
% This title page is capable of bein.
% OR
% 2) Remove everything outside the \begin{titlepage} and \end{titlepage} and 
% move this file to the same directory as the LaTeX file you wish to add it to. 
% Then add \input{./title_page_1.tex} to your LaTeX file where you want your
% title page.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}
	

\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here


 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
%========================================================================================
%======================================TITRE=============================================
%========================================================================================
\includegraphics[width=10cm]{img/EPFL-Logo-bitmap/EPFL-Logo-bitmap/JPG/EPFL-Logo-RVB-96.jpg}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package

\textsc{\LARGE \'Ecole Polytechnique F\'ed\'erale de Lausanne}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Métaux et alliages}\\[0.5cm] % Major heading such as course name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries TP: Coulée d'aluminium}\\[0.4cm] % Title of your document

%\textsc{\large Storage of Sequences of patterns in asymetric hopfield networks with delayed synapses}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

\HRule \\[1.2cm]

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\large Groupe 4:\\
\large Thibaut \textsc{van Lambaart}\\
\large Matthieu \textsc{Gallet De Saint-Aurin}\\
\large Eugène \textsc{Lemaitre}\\ % Your name
\end{center}
\vspace{3cm}

\rule{\linewidth}{0.1mm}\\[0.4cm]
\begin{minipage}{.45\linewidth}
	\begin{flushleft}
		\large Assistant:\\
		\large Mathieu  \textsc{Piccand }\\
		\large Jean-Marie \textsc{Drezet}\\
			
	\end{flushleft}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.45\linewidth}
	\begin{flushright}
		16 octobre 2015
	\end{flushright}
\end{minipage}

\vspace{0.3cm}
\rule{\linewidth}{0.1mm}

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%{\large \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}

%========================================================================================
%======================================INTRO=============================================
%========================================================================================


\section{Introduction}
\subsection{But de la manipulation}
Le but de ce TP est de réaliser une coulée d'aluminium afin de determiner la chaleur latente de fusion de l'alliage, la variation de temperature dans l'échantillon au cours du reroidissement et la resistance à la fissuration à chaud. En effet lorqu'une pièce est fondue le but est d'eviter les defauts tels que les retassures et les criques (ou fissuration à chaud).
\subsection{Exposé de la théorie}
Lors d’une coulée, le métal se contracte lorsqu’il refroidit. Des problèmes comme les retassures et les fissurations a chaud peuvent aparaitre. Ces anoéalies apparaissent dans les points solidifiés en dernier (points chaud). Dans notre cas, c’est le point central de coulée et de la pièce. On sait que ces fissurations peuvent se propager à l’état solide et rendre la pièce inutilisable.        
Une retassure est une cavité que le metal liquide n'a pas pu remplir pendant la solidification. Ce sont des zones ou une poche de liquide est restée isolée. La cavité se situe en général au sommet de la poche de liquide.
Les criques sont visible de la surface et "correspondent à une dechirure de la peau de la pièce".
Ces defauts entrainent systématiquement le rebut de la pice et doivent donc etre controlés.

Notre moule en forme d'os de chien est conçu avec une partie centrale thermiquement isolante par rapport aux extremités. Il a donc un refroidissement thermique casi unidirectionel. De plus la forme empéche une contraction thermique de la piéce. On a donc un phénoméne de traction au centre.


\subsubsection{Particularité de l'alliage Al-Zn}
Notre échantillon est composé de deux métaux differents :
118,8g Al/Zn à 2,39\% 
138,2g d'aluminium pure
Nous obtenons donc \SI{250}{\gram} alliage à 1,064\% Zn. Pendant l'augmentation de la température, l'alliage entre en phase biphasé solide-liquide. L'énergie nécessaire à passer de de l'état liquide à l'état solide est donné par la formule si dessus:

$E=U\cdot I \cdot \Delta t= m \cdot L_{fusion} + pertes$

Avec $E$ l'énergie nécaissaire, $U$ la tension au borne du la résitance qui chauffe le creset, et $I$ le courant dans cette même resistance. $\Delta t$ l'intervalle de temps ou la transformationse fait, $m$ la masse de métal, $L_{fusion}$ la chaleur latente de fusion. On devra donc dans un premier temps calculer les pertes du creuset.

\subsubsection{Période de refroidissement}
On ne peut pas calculé directement la température au centre de la piéce, car on coule a cette endroit précis. On réalise donc trois mesure à des distances différents du centre de la piéce. On extrapolera les données, en supposant que la température suit une courbe parabolique:

$T(x,t)=T_{0}(t)+a(t) \cdot x^2$

Avec $T_{0}(t)$ la température au centre de la piéce en fonction du temps, et a(t) un coéfficient à calculer. On utilisera les mesure des deux thermo-couples les plus proches, le troisiéme étant dans le la partie en cuivre du moule, il est inexpoitable.
%===========================================================================
%==================================METHODEXP===============================
%==========================================================================

\section{Méthode expérimentale}

Comme nous l'avons écrit nous possédons un creuset chauffé par des résistances électriques. L'alliage solide est inséré dans le creuset et chauffé à une température dépassant celle du liquidus pour 1,06\% de Zn (700degres). Nous mesurons à l'aide d'un thermocouple de type K (c'est à dire en chromel et alumel, utilisable de maniére continue entre \SI{0}{\degreeCelsius} et \SI{1100}{\degreeCelsius}) la montée en température en faisait un relevé toutes les 10 secondes. Lorsque le métal à atteint la température voulu et que le moule est en place on procède à la coulée proprement dite. La pellicule d'oxyde est enlevée du liquide. 
Trois autres thermocouples sont placés dans le plâtre de Paris et enregistrent 5 valeurs par secondes. 
Lorsque le métal est solidifié et que la température est redescendue à 100 degrés on enlève les thermocouples et on désolidarise la pièce du moule.  On recupére les valeurs sur Excel via le logiciel Netdaq.
On analyse ensuite l'aspect macroscopique de l'alliage coulé.
On a placé les thermocouple au distance suivantes:
\begin{itemize}
	\item $T_{1}$ la temperature à une distance $x_{1}=2.8 \pm 0.1 \si{\centi \metre}$ du centre de la piéce.
	\item $T_{2}$ la temperature à une distance $x_{1}=4.8 \pm 0.1 \si{\centi \metre}$ du centre de la piéce.
	\item $T_{1}$ la temperature à une distance $x_{1}=7.9 \pm 0.1 \si{\centi \metre}$ du centre de la piéce.
\end{itemize}



%========================================================================================
%==================================DISCUSSION============================================
%========================================================================================
\section{Résultat}
\subsection{Calcul de la chaleur latente}
Avant toutes chose, on doit calculer les pertes du creuset. Pour sa, on utilise la partie ou le métal solide chauffe. Premiérement on ajuste la capacité thermique massique en faisant une approximation linéaire de celle de l'aluminium et de celle du zinc.



$C_p = C_{p Zn} + (1- \frac{1.06}{100})\cdot (C_{p Al}-C_{p Zn})$

$C_p = 390 + (1- \frac{1.06}{100})\cdot (900-390)$

$C_p= \SI{894}{\joule \per \kilo \gram \per \kelvin}$\\

On peut ensuite calculer les pertes:

$pertes = U \cdot I \cdot \Delta t_s - m \cdot C_p \cdot \Delta T$  

avec $\Delta t_s$ et $\Delta T$ respectivement des intervalles de temps et de température lors de la chauffe du métal solide. On obtient donc:

$pertes = 200 \cdot 3.41 \cdot 4500 - 0.25 \cdot 894 \cdot (652.72-19.51)$  

$pertes =\SI{2 927 477}{\joule}$\\

Avec une aproximation donnée par:

$\frac{\Delta pertes}{pertes} = \frac{\Delta U}{U} + \frac{\Delta I}{I} + \frac{\Delta \Delta t}{\Delta t} + \frac{\Delta m }{m} + \frac{\Delta \Delta T}{\Delta T}$

Avec $\Delta U =\SI{5}{\volt}$, $\Delta I$ approximé à \SI{0.5}{\ampere} (la valeur varié durant le chauffage), et $\Delta T= \SI{0.01}{\degreeCelsius}$. On estimera la masse et le calcul du temps comme exacte. D'où:

$\frac{\Delta pertes}{pertes}= 0.17$\\

$\eta = 1-\frac{pertes}{U \cdot I \cdot \Delta t} = 1-\frac{2927477}{200 \cdot 3.41 \cdot 4500}$

$\eta = 4.6 \%$\\

On a pour $\eta$ une incertitude relative de:
$\frac{\Delta \eta}{\eta}= \frac{\Delta pertes}{pertes} + \frac{\Delta U}{U} + \frac{\Delta I}{I} = 0.34$\\

On peut donc maintenant calculé la chaleur latente de fusion $L_{fusion}$:

$U \cdot I \cdot \Delta t_l \cdot \eta=  m \cdot L_{fusion}\\
 \Rightarrow L_fusion = \frac{ \cdot I \cdot \Delta t_l \cdot \eta}{m}= 0.046 \cdot 200 <cdot$





\section{Conclusion}




%========================================================================================
%==========================================Biblio========================================
%========================================================================================
\begin{thebibliography}{}

\end{thebibliography}
\end{document}
